哈佛患病風險研究： 40次掌上壓 證心臟健康

哈佛患病風險研究：
40次掌上壓 證心臟健康

【本報訊】日常進行簡單的掌上壓測試，或可反映心臟健康。美國一項研究發現，男士可連續做40次或以上掌上壓，未來10年的心血管疾病風險比只能做少於10次的男士低96%，專家建議可將掌上壓列為反映男性心血管疾病風險的簡單指標。本港醫生指出，掌上壓次數做得多，代表個人體能狀況越好，也反映肌肉有質量，可降低肥胖及糖尿病風險，與心血管健康息息相關。

記者：梁麗兒

美國哈佛大學公共衞生學院一項研究，分析超過1,100名男性消防員的數據，平均39.6歲，體重指標（BMI）為28.7。研究團隊分析他們在年度體格測試中可連續做掌上壓的次數與心臟健康關係，追蹤期為10年，包括評估他們有否出現動脈硬化、心臟病及中風等心血管疾病風險，追訪期間共出現37宗與心臟有關的病發個案。

相關新聞：培養運動習慣 宜步行開始

阻力訓練燒脂防糖尿

分析發現，可連續做到40次或以上掌上壓的消防員，出現心血管疾病的風險比只能做少於10次的人低96%。研究員認為掌上壓屬簡單及無成本的測試方法，隨時隨地可進行，不但能反映個人體能狀況，也有助預測日後的心血管疾病風險。有關研究已在《美國醫學會雜誌》（The Journal of the American Medical Association、簡稱JAMA）刊登。

香港大學家庭醫學及基層醫療學系名譽臨床助理教授陳海聰認為，上述研究結果合理，因為掌上壓次數做得越多，反映個人體能狀況「越fit」。進行掌上壓時，會用到胸大肌、前三角肌（膊頭前方肌肉）及三頭肌（上臂後方肌肉），所以完成次數多可顯示肌肉的質量理想。肌肉質量好的人新陳代謝會較快、胰島素敏感度也較高，換言之，肥胖及患上糖尿病的風險相對較低，這些也是心血管疾病的高危因素。

掌上壓屬其中一種阻力訓練，進行阻力訓練可改善胰島素敏感度，一般人進行這類訓練，可減少患上糖尿病機率，也可提升靜態新陳代謝率，讓身體靜止時消耗更多熱量，對減肥有幫助，且有後燃效應，即運動後10小時新陳代謝仍會提升，有助燒脂。糖尿病人正確進行阻力訓練更有助控制病情，並減低併發心臟病風險。

陳稱，掌上壓測試心血管疾病風險屬有效及方便方法，但如作為日常鍛煉，使用健身器材進行夾胸、推胸動作，例如舉啞鈴推胸比較理想及有效果，尤其本身有腕管綜合症或肩膊發炎人士，不適合狂做掌上壓訓練。

另外，上述研究只針對男性，肌肉力量較低的女性或長者若要做掌上壓測試，建議要膝蓋「掂地」，會較易進行。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
下一則
培養運動習慣 宜步行開始

培養運動習慣 宜步行開始

會唔會變the rock

又貼？
幾個鐘前先post過

10吓掌上壓都做唔到嘅消防員

邊度揾倒10吓都做唔倒嘅消防？

同埋個研究淨係針對消防員，唔可以conclude話所有人都都係咁架？消防員作息同一般人都好大分別啦